\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\chapter{O CONJUNTO DOS NÚMEROS INTEIROS}\label{cap-inteiros}
Neste capítulo faremos a construção dos números inteiros. As bibliografias principais são \textcite{ferreira} e \textcite{domingues-2009}. Será apresentada uma relação de equivalência que servirá para criar $\mathbb{Z}$. Depois definiremos uma adição e um produto que tenham algumas propriedades que já eram válidas em $\mathbb{N}$, isto é, queremos "estender"\ $\mathbb{N}$.

Devemos observar que em $\mathbb{N}$, a subtração, tal como conhecemos no ensino básico, não é uma operação (no sentido da álgebra), pois a subtração não está definida para quaisquer dois elementos de $\mathbb{N}$ tal que o resultado esteja em $\mathbb{N}$.

Com o objetivo de contornar esse problema (e portanto poder recriar a subtração como no ensino básico, em que ela seja uma operação sobre um conjunto), iremos criar um novo conjunto a partir de $\mathbb{N}$. Veremos que isso é possível, tal conjunto será denotado por $\mathbb{Z}$ e o chamaremos de conjunto dos \emph{números inteiros}.

Nos números naturais, poderíamos ter definido uma função que tivesse o intuito de fazer o papel de inverso da soma, que seria a subtração, denotada por "$-$". Seguindo esse raciocínio poderíamos mostrar que $9-3 = 8-2 = 7-1$. Concluiríamos com base nessas igualdades, que $9 + 2 = 8 + 3$ e $8 + 1 = 7 + 2$. Note que em ambos os casos, os resultados são números naturais. 

Além disso, queremos expressar um número inteiro sem ter que assumir novos conceitos além de $\mathbb{N}$, da lógica e a teoria de conjuntos que já foram assumidas no capítulo anterior. Além disso, daremos significado a expressões do tipo $3-5, 4-8, 2-3$, que nesses exemplos não são números naturais.

A maneira como expressaremos essa ideia será por meio de uma relação binária $\sim$ sobre $\mathbb{N} \times \mathbb{N}$ definida como: $(a,b) \sim (c,d) \iff a+d = b+c$, sendo $a,b,c,d$ números naturais quaisquer.

\begin{ex}
    Os pares ordenados $(1,2)$ e $(5,6)$ se relacionam através da relação $\sim$, pois $1+6 = 2+5$.
\end{ex}
\begin{ex}
    Os pares ordenados $(1,2)$ e $(5,5)$ não se relacionam através da relação $\sim$, pois $1+5 \neq 2+5$.
\end{ex}
\begin{ex}\label{int-ex-elementosRelacionadosPorSim}
    Os pares ordenados $(6,6)$ e $(8,8)$ se relacionam por meio da relação $\sim$, pois $6+8 = 6+8$. Fica claro que para quaisquer naturais $m,n$ temos que $(m,m) \sim (n,n)$, uma vez que sempre ocorrerá $m+n = m+n$.
\end{ex}


\begin{teo}\label{int-teo-classeEquivalenciaNumero}
    A relação $\sim$ é de equivalência.
\end{teo}
\begin{dem}
    Sejam $a,b,c,d \in \mathbb{N}$. A relação $(a,b) \sim (c,d) \iff a+d = b+c$ possui as seguintes propriedades:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Reflexiva: $(a,b) \sim (a,b)$, pois $ a+b=b+a$.
        \item Simétrica: $(a,b) \sim (c,d) \implies (c,d) \sim (a,b)$ \\
        Temos $ a+d = b+c \implies c+b = d+a \iff (c,d) \sim (a,b)$.
        \item Transitiva: $(a,b) \sim (c,d) \land (c,d) \sim (e,f) \implies (a,b) \sim (e,f)$. \\
        Supondo $(a,b) \sim (c,d) $ e $(c,d) \sim (e,f)$ obtemos $a+d=b+c$ e $c+f=d+e$. \\
        Somando termo a termo temos: \\ 
        $(a+d)+(c+f)= (b+c)+(d+e) \iff a+f = b+e \iff (a,b) \sim (e,f)$.
    \end{enumerate}
\end{dem}

\begin{ex}\label{int-ex-classesIguaisRepresentantesDiferentes}
    Sabemos que $(1,1) \sim (2,2)$, e conforme a notação utilizada no capítulo anterior, temos que $\overline{(1,1)} = \overline{(2,2)}$.
\end{ex}
\begin{ex}
    As representações $\overline{(1,5)}, \overline{(2,6)}, \overline{(3,7)}$ representam a mesma classe de equivalência, pois $1+6 = 5+2$ e $2+7=6+3$.
\end{ex}
\begin{ex}
    Os elementos $\overline{(10,1)}$ e $\overline{(12,3)}$ representam a mesma classe de equivalência pois $(10,1) \sim (12,3)$ uma vez que
    $10+3 = 1 + 12$, e conforme o \Cref{agb-teo-relacaoEquivalenciaPropriedades} se os elementos estão relacionados via relação de equivalência, então eles estão na mesma classe de equivalência.
\end{ex}
\begin{ex}
    Os elementos $\overline{(1,5)} = \overline{(2,6)} = \overline{(3,7)}$, em que cada representante da classe, a saber, $(1,5), (2,6)$ e $(3,7)$, representam a mesma classe de equivalência. A ideia de criar essas classes é que um número inteiro é, a rigor, uma classe de equivalência em $\mathbb{N} \times \mathbb{N}$. Embora essa não seja uma ideia utilizada fora do contexto de criação dos conjuntos numéricos, destacamos que o objetivo de usar pares ordenados e classes de equivalência não é facilitar o manuseio de $\mathbb{Z}$, mas sim formalizar esse conjunto, com suas operações e relações como conhecemos.
\end{ex}
% \begin{ex}
%     A ideia intuitiva com a utilização dos pares é que a primeira coordenada do par seja a "parte positiva"\ enquanto que a segunda coordenada seja a "parte negativa". Com essa intuição futuramente vamos justificar a compreensão do $5 \in \mathbb{N}$ como $\overline{(6,1)}$, pois $6-1 = 5$. 
%     De modo a extender essa notação, como conhecemos no ensino básico, teremos que o $-5 = \overline{(1,6)}$, sendo que nessa representação o $-5$ é um número inteiro, e o $1$ e o $6$ são números naturais.
% \end{ex}

\begin{defi}\label{int-def-conjuntoZ}
    O conjunto quociente $\mathbb{N} \times \mathbb{N} / \sim = \{ \overline{(a,b)}: (a,b) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N}\}$ será chamado de $\emph{conjunto dos números inteiros}$ e será denotado por $\mathbb{Z}$.
\end{defi}

\begin{obs}
    Utilizaremos a mesma notação para adição e multiplicação de números inteiros, que utilizamos nos números naturais. Sempre que $a,b \in \mathbb{N}$ entenderemos a soma $a+b$ como sendo executada em $\mathbb{N}$. Caso $a,b \in \mathbb{Z}$ entenderemos a soma $a+b$ sendo executada em $\mathbb{Z}$. Posteriormente justificaremos a escolha de utilizar os mesmos símbolos sendo que os conjuntos são diferentes. Isso se repetirá com a multiplicação e com a relação de ordem.
\end{obs}

Com essa definição de número inteiro poderemos interpretar, a nível de ensino básico, que o número $\overline{(a,b)}$ é $a - b$. Nessa notação, os pares $(1,5)$ e $(3,7)$ representam o número inteiro que conhecemos como $-4$, pois $-4 = 1-5 =  3-7=$. Caso fôssemos definir a subtração em $\mathbb{N}$, ela não seria uma operação, pois estaria definida apenas quando $a > b$. 

\begin{prop}\label{int-prop-cancelaCoordenadas}
    Se $a,b,c \in \mathbb{N}$ vale que: $\overline{(a+c,b+c)} = \overline{(a,b)}$.
\end{prop}
\begin{dem}
    A demonstração é imediata, visto que $(a+c)+b = (b+c)+a$, ou seja, $(a+c,b+c) \sim (a,b)$ e pelo \Cref{agb-teo-relacaoEquivalenciaPropriedades} temos $\overline{(a+c,b+c)} = \overline{(a,b)}$.
\end{dem}

\section{A adição em $\mathbb{Z}$}
Vamos definir uma adição em $\mathbb{Z}$, mantendo algumas propriedades da adição em $\mathbb{N}$.
\begin{defi}\label{int-def-soma}
    Dados $\overline{(a,b)}$ e $\overline{(c,d)}$ em $\mathbb{Z}$, definimos a adição $\overline{(a,b)} + \overline{(c,d)}$ como $\overline{(a+c, b+d)}$.
\end{defi}
\begin{prop}
    A operação de adição está bem definida em $\mathbb{Z}$, isto é, a adição em $\mathbb{Z}$ não depende dos representantes das classes de equivalência envolvidas na adição. 
\end{prop}
\begin{dem}
    Sejam $a,a',b,b',c,c',d,d' \in \mathbb{N}$. Vamos provar que 
    \[ \overline{(a,b)} = \overline{(a',b')} \land \overline{(c,d)} = \overline{(c',d')}
    \implies \overline{(a,b)} + \overline{(c,d)} = \overline{(a',b')} + \overline{(c',d')}. \]

    \noindent Vamos desenvolver as duas somas e mostrar que são iguais. Consideremos  
    \[\overline{(a,b)} + \overline{(c,d)} = \overline{(a+c,b+d)}.\]
    Considerando agora a segunda soma temos: 
    \[ \overline{(a',b')} + \overline{(c',d')} = \overline{(a'+c',b'+d')}. \]
    Precisamos agora apenas mostrar que 
    \[ (a+c,b+d) \sim (a'+c',b'+d'), \]
    isso mostrará que 
    \[ \overline{(a+c,b+d)} = \overline{(a'+c',b'+d')}. \] 
    Como $\overline{(a,b)} = \overline{(a',b')} \iff a+b' = b+a'$ e ainda
     $\overline{(c,d)} = \overline{(c',d')} \iff c+d' = d+c'$ teremos então que  
    
         \[ (a+b')+(c+d') = (b+a')+(d+c') \]
         ou seja
         \[ (a+c) + (b'+d') = (b+d) + (a'+c') \]
         isto é
         \[ (a+c,b+d) \sim (a'+c',b'+d'). \]
    
\end{dem}

\begin{teo}\label{int-teo-somaPropriedades}
    Sejam $\overline{(a,b)}, \overline{(c,d)}, \overline{(e,f)}$ números inteiros quaisquer. Para a adição em $\mathbb{Z}$, valem as seguintes propriedades:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Fechamento;
        \item Associativa;
        \item Comutativa;
        \item Da existência do elemento neutro; 
        \item Da existência do elemento simétrico;
        \item Lei do cancelamento.
    \end{enumerate}
\end{teo}

\begin{dem}
    Sejam $a,b,c,d,e,f \in  \mathbb{N}$.
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Fechamento: \\ 
        Temos que $\overline{(a,b)} + \overline{(c,d)} = \overline{(a+c,b+d} \in \mathbb{Z}$ pois  $a+c \in \mathbb{N}$ e $b+d \in \mathbb{N}$.

        \item Associativa: \\
        Temos que
        \begin{align*}
            \left(\overline{(a,b)} + \overline{(c,d)}\right) +  \overline{(e,f)} 
            &= \overline{(a+c,b+d)}+\overline{(e,f)} \\ 
            &= \overline{((a+c)+e, (b+d)+f)} \\
            &= \overline{ \left( a+(c+e), b+(d+f) \right) } \\
            &= \overline{(a,b)} + \overline{ (c+e, d+f) } \\
            &= \overline{(a,b)} + \left( \overline{(c,d)} + \overline{(e,f)} \right).
        \end{align*}
        % \left(\overline{(a,b)} + \overline{(c,d)}\right) +  \overline{(e,f)} =
        % \overline{(a+c,b+d)}+\overline{(e,f)} = \overline{(a+c+e, b+d+f)} = \overline{ \left( a+(c+e), b+(d+f) \right) } = \overline{(a,b)} + 
        % \overline{ (c+e, d+f) } = \overline{(a,b)} + \left( \overline{(c,d)} + \overline{(e,f)} \right)$.
       
        \item Comutativa: \\
        Temos que
        $\overline{(a,b)} + \overline{(c,d)} = \overline{(a+c,b+d)} = \overline{(c+a,d+b)} = \overline{(c,d)} + \overline{(a,b)}$.
       
        \item Da existência do elemento neutro: $\exists! x \in \mathbb{Z} : x + \overline{(a,b)} = \overline{(a,b)} + x = \overline{(a,b)}$. \\
        Vamos mostrar que $\overline{(1,1)}$ é o $x$ acima. 
        Provaremos que é neutro pela esquerda. Temos que $\overline{(1,1)} + \overline{(a,b)} = \overline{(1+a,1+b)}$. Provemos que   \[\overline{(1+a,1+b)} \sim \overline{(a,b)}. \]
        Para isso basta notar que $(1+a)+b = (1+b)+a$. Portanto $\overline{(1,1)}$ é neutro pela esquerda. Analogamente prova-se que é neutro pela direita. Além disso, todo elemento neutro para uma operação é único, conforme o \Cref{agb-teo-neutroUnico}, o que conclui nossa prova. Denotaremos o elemento neutro da adição por $0$ e chamaremos de zero. Conforme os \Cref{int-ex-elementosRelacionadosPorSim,int-ex-classesIguaisRepresentantesDiferentes} podemos representar de maneiras diferentes esse elemento neutro, mas sempre entendendo, em última instância, como $\overline{(m,m)}$ para qualquer $m \in \mathbb{N}$.
       
        \item Da existência do simétrico: \\
        Vamos mostrar que para qualquer inteiro $\overline{(a,b)}$, o elemento $\overline{(b,a)}$ é seu simétrico. 
        Temos que $\overline{(a,b)}+ \overline{(b,a)} = \overline{(a+b,b+a)} = \overline{(1,1)}$, onde esse último elemento é o neutro da soma. Uma vez que a adição também é comutativa, temos $ \overline{(b,a)} + \overline{(a,b)} = \overline{(1,1)}$, o que mostra que $\overline{(b,a)}$ é simétrico de $\overline{(a,b)}$. Que ele é único é consequência do \Cref{agb-teo-simetricoUnico}.
        % A comutatividade nós já temos, basta provar que $x + y = 0$.
        % Consideremos então $x = \overline{(a,b)}$, mostraremos que $y = \overline{(b,a)}$ é tal que $\overline{(a,b)} + \overline{(b,a)} = \overline{(1,1)}$. Temos que $\overline{(a+b,b+a)} = \overline{(1,1)}$ porque $a+b+1 = b+a+1$, o que sempre ocorre. Pelo \Cref{agb-teo-simetricoUnico} concluímos também que esse simétrico é único.
       
        \item Lei do cancelamento: $\overline{(a,b)} + \overline{(c,d)} = \overline{(a,b)} + \overline{(e,f)} \implies \overline{(c,d)} = \overline{(e,f)}$. \\
        Temos 
        \begin{align*}
            \overline{(a,b)} + \overline{(c,d)} = \overline{(a,b)} + \overline{(e,f)} 
            &\implies \overline{(a+c,b+d)} = \overline{(a+e,b+f)} \\ 
            &\implies (a+c)+(b+f)=(b+d)+(a+e) \\
            &\implies c+f = d+e \\ 
            &\implies \overline{(c,d)} = \overline{(e,f)}.
        \end{align*}
        Desse modo a adição admite a lei do cancelamento à esquerda. Para ver que o cancelamento à direita também é válido, basta notar que a adição é comutativa.
    \end{enumerate}
\end{dem}



Com o \Cref{int-teo-somaPropriedades}, podemos ver que a comutatividade, a associatividade e o fechamento são mantidos no conjunto dos números inteiros. Indo além, é possível ver que o elemento neutro da soma e o simétrico em $\mathbb{Z}$, surgem naturalmente, embora não possamos dizer que o neutro, de acordo com o \Cref{cap-naturais} é $\overline{(0,0)}$, pois nenhuma das coordenadas desse par ordenado são números naturais. Não obstante, para qualquer $a \in \mathbb{N}$ temos que $(a,a) \sim (1,1)$ o que garante que $\overline{(a,a)} =\overline{(1,1)} \in \mathbb{Z}$. Com isso, definimos $0 \defeq \overline{(1,1)}$. Também temos agora um simétrico para a soma, o que em $\mathbb{N}$ não ocorre. Por último, observando a \Cref{agb-def-operacao} concluímos que a adição em $\mathbb{Z}$ é uma operação.

\begin{obs}\label{int-obs-notacaoSimetrico}
    Com relação ao elemento simétrico da soma, como ele sempre existe e é único, denotaremos o simétrico de $x = \overline{(a,b)} \in \mathbb{Z}$ por $-x = -\overline{(a,b)} = \overline{(b,a)}$. Com isso, podemos definir a subtração em $\mathbb{Z}$ de uma maneira relativamente simples.  
\end{obs}

\begin{defi}\label{int-def-subtracao}
    Sejam $x,y \in \mathbb{Z}$. A subtração de $x$ por $y$, denotada $x - y$, é definida como $x + (-y)$, onde $-y$ é o simétrico de $y$.
\end{defi}
\begin{prop} 
    Sejam $x,y \in \mathbb{Z}$, são válidas as seguintes propriedades:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $-x + y = y - x$;
        \item $x - ( - y) = x+y$;
        \item $-x-y = -(x+y)$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{dem}
    Sejam $x, y \in \mathbb{Z}$, temos:
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Pela comutatividade da soma, $(-x) + y = y + (-x) = y-x$;
        \item Como $-(-y) = y$, pela \Cref{agb-prop-simetricoSimetrico}, segue que $x - ( - y) = x+y$;
        \item Vamos mostrar que $-(x+y)$ é simétrico de $x+y$, e também que $-x-y$ é simétrico de $x+y$. Como $-(x+y) + (x+y) = 0$
            temos $(x+y) -(x+y) = 0$, o que mostra que $-(x+y)$ é simétrico de $(x+y)$. Para mostrar que $(-x-y)$ é simétrico de $(x+y)$ temos que 
            $(-x-y)+(x+y) = (-x)+(-y)+x+y = x-x+y-y = 0$. Conforme o \Cref{agb-teo-simetricoUnico}, o simétrico é único, e portanto $-(x+y)=-x-y$.
    \end{enumerate}
\end{dem}

\section{A multiplicação em $\mathbb{Z}$}
Agora vamos definir uma multiplicação em $\mathbb{Z}$. Podemos entender a multiplicação em $\mathbb{Z}$ como uma tentativa de extensão da operação de multiplicação válida em $\mathbb{N}$. Com isso, várias propriedades que queremos serão mantidas em $\mathbb{Z}$.
\begin{defi}\label{int-def-produto}
    Dados $\overline{(a,b)}$ e $\overline{(c,d)}$ em $\mathbb{Z}$, definimos a multiplicação como 
    \[ \overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)} = \overline{(a \cdot c + b \cdot d, a \cdot d + b \cdot c)}. \]
\end{defi}
% Podemos observar a título de intuição que, se as primeiras coordenadas representam a parte "positiva" do número e as segundas coordenadas a parte negativa, a multiplicação de dois positivos é positiva, e a multiplicação de dois negativos é positiva, então esses resultados ficam na primeira coordenada. Semelhantemente, quando um é positivo e outro negativo, o resultado fica negativo, e assim fica na segunda coordenada.
\begin{teo}\label{int-teo-produtoBemDefinido}
    A operação de multiplicação está bem definida em $\mathbb{Z}$, isto é, a multiplicação em $\mathbb{Z}$ não depende dos representantes das classes de equivalência. 
\end{teo}
\begin{dem}
    Sejam $a,a',b,b',c,c',d,d' \in \mathbb{N} $ tais que 
    \[ \overline{(a,b)} = \overline{(a',b')} \text{ e } \overline{(c,d)} = \overline{(c',d')}.\]
    Vamos mostrar que
    \[ \overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)} = \overline{(a',b')} \cdot \overline{(c',d')}. \]

    % Pela \Cref{int-def-produto}, $\overline{(a,b)} = \overline{(a',b')}$ e $\overline{(c,d)} = \overline{(c',d')}$ 
    Pela definição de multiplicação, temos que 
    \[ \overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)} = \overline{(ac+bd,ad+bc)} \text{ e } \overline{(a',b')} \cdot \overline{(c',d')} = \overline{(a'c'+b'd',a'd'+b'c')}.\]
    
    Vamos considerar agora as igualdades das classes. Como 
    %     \[ \overline{(a,b)} = \overline{(a',b')} \iff a + b' = b + a' \] 
    %     disso concluímos que 
    %     \[ (a + b')c' = (b + a')c' \text{ e que } (a + b')d' = (b + a')d' .\] 
    % Considerando 
    % \[ \overline{(c,d)} = \overline{(c',d')} \iff c + d' = d + c',\] 
    % temos que
    % \[ a(c + d') = a(d + c') \] 
    % e também que 
    % \[ b(c + d') = b(d + c'). \]
    \begin{align}
        \overline{(a,b)} = \overline{(a',b')} &\iff a + b' = b + a', \nonumber \\        \shortintertext{disso concluímos que}  
        (a + b')c' &= (b + a')c' \label{int-dummyProduto-eq1} \\         \shortintertext{e que} 
        (a + b')d' &= (b + a')d' . \label{int-dummyProduto-eq2} \\        \shortintertext{Considerando} 
        \overline{(c,d)} = \overline{(c',d')} &\iff c + d' = d + c', \nonumber \\        \shortintertext{temos que}  
        a(c + d') &= a(d + c') \label{int-dummyProduto-eq3} \\        \shortintertext{e também que}  
        b(c + d') &= b(d + c'). \label{int-dummyProduto-eq4}
    \end{align}
    
    Considerando as \Cref{int-dummyProduto-eq1,int-dummyProduto-eq2,int-dummyProduto-eq3,int-dummyProduto-eq4} que obtemos acima, aplicando a distributiva ficamos respectivamente, com:
    \begin{align*}
        ac'+b'c' &= bc'+a'c' \text{ (\Cref{int-dummyProduto-eq1}) }, \\
        bd'+a'd' &= ad'+b'd' \text{ (\Cref{int-dummyProduto-eq2}) },\\
        ac+ad'   &= ad+ac' \text{ (\Cref{int-dummyProduto-eq3}) },\\
        bd+bc'   &= bc+bd' \text{ (\Cref{int-dummyProduto-eq4}) }.
    \end{align*}
    Vamos agora somar termo a termo essas equações e obter:
    \[ ac'+b'c' + bd'+a'd' + ac+ad' + bd+bc' = bc'+a'c' + ad'+b'd' + ad+ac' + bc+bd'. \]
    Cancelando os termos $ac', bd', ad', bc'$ ficamos com:
    
    \[ b'c' +a'd' + ac + bd  = a'c' + b'd' + ad+ bc, \]
    ou seja,
    \[ ac + bd + a'd' + b'c' = ad + bc + a'c' + b'd'. \]
    
    Com isso, provamos que $ (ac+bd,ad+bc) \sim (a'c'+b'd',a'd'+b'c')$, o que nos mostra que $\overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)} = 
    \overline{(a',b')} \cdot \overline{(c',d')}$ e o produto não depende do representante da classe.
\end{dem}
\begin{teo}\label{int-teo-produtoPropriedades}
    Sejam $\overline{(a,b)}, \overline{(c,d)}, \overline{(e,f)}$ números inteiros quaisquer. Para a multiplicação valem as seguintes propriedades:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Fechamento;
        \item Associativa;
        \item Comutativa;
        \item Da existência do elemento neutro; 
        \item Da existência do elemento simétrico;
        \item Lei do cancelamento.
    \end{enumerate}
\end{teo}
\begin{dem}
    Sejam $a,b,c,d,e,f \in \mathbb{N}$.
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Fechamento: \\
        Temos $\overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)} = \overline{(ac+bd, ad+bc)}$. Como $ac+bd \in \mathbb{N}$ e também $ad+bc \in \mathbb{N}$ temos $\overline{(ac+bd, ad+bc)} \in \mathbb{Z}$.

        \item Associativa: 
        \begin{align*}
            \big(\overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)}\big) \cdot  \overline{(e,f)} &= \overline{(ac+bd, ad+bc)} \cdot \overline{(e,f)} \\
            &= \overline{((ac+bd)e + (ad+bc)f , (ac+bd)f + (ad+bc)e} \\
            &= \overline{(ace+bde+adf+bcf, acf+bdf+ade+bce)} \\
            &= \overline{(ace+adf+bcf+bde, acf+ade+bce+bdf)} \\
            &= \overline{(a(ce+df) + b(cf+de) , a(cf+de) + b(ce+df))} \\
            &= \overline{(a,b)} \cdot \overline{(ce+df, cf+de)} \\
            &= \overline{(a,b)} \cdot \big( \overline{(c,d)} \cdot \overline{(e,f)} \big).
        \end{align*}
              
        \item Comutativa: \\
        $\overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)} = \overline{(ac+bd, ad+bc)} =
        \overline{(ca+db, bc+da)} = \overline{(c,d)} \cdot \overline{(a,b)}$ .     
        
        \item Da existência do elemento neutro: \\
        Consideremos o número $\overline{(2,1)}$. Vamos mostrar que ele é neutro pela direita. Temos $\overline{(a,b)} \cdot \overline{(2,1)} = \overline{(2a+b, a+2b)} = \overline{(a,b)}$. A última igualdade ocorre porque $a + a + 2b = b + 2a + b$. Analogamente, se mostra que $\overline{(2,1)}$ é neutro pela esquerda. A unicidade é garantida pelo \Cref{agb-teo-neutroUnico}, a menos de escolha do representante da classe.
        
        \item Distributiva: \\
        Primeiro vamos mostrar a distributiva à esquerda.
        \begin{align*}
            \overline{(a,b)} \cdot \left( \overline{(c,d)} + \overline{(e,f)} \right) &= \overline{(a,b)} \cdot (\overline{(c+e,d+f)}) \\
            &= \overline{(a(c+e) + b(d+f), a(d+f) +b(c+e)} \\
            &= \overline{(ac+ae+bd+bf, ad+af+bc+be)} \\
            &= \overline{(ac+bd, ad+bc)} + \overline{(ae+bf, af+be)} \\
            &= \big( \overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)} \big) + \big( \overline{(a,b)} \cdot \overline{(e,f)} \big)  .  
        \end{align*}
        Pela comutatividade do produto em $\mathbb{Z}$ e pela distributividade à esquerda, a distributividade a direita está também provada.

        \item Lei do cancelamento: \\
        Suponha que $\overline{(a,b)} \neq 0$ seja tal que $\overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)} = \overline{(a,b)} \cdot \overline{(e,f)}$. Ou seja,  
        % \begin{center}
        %     $\overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)} = \overline{(a,b)} \cdot \overline{(e,f)}$ \\
        \[ \overline{(ac+bd, ad+bc)} = \overline{(ae+bf, af+be)}, \]
        % \end{center}
        o que equivale a
        \[ ac+bd+af+be = ad+bc+ae+bf, \]
        isto é, 
        \[ a(c+f) + b(d+e) = a(d+e) + b(c+f). \]
        Como $\overline{(a,b)} \neq 0$, $a \neq b$. Suponhamos, sem perda de generalidade, que $a > b$. Temos que $a = b + m$ para algum $m$ natural. Substituindo na igualdade anterior, ficamos com 
        \[ (b+m)(c+f)+ b(d+e) = (b+m)(d+e)+b(c+f) \]
        e então,
        \[ bc + bf + mc + mf + bd + be = bd + be + md + me + bc + bf. \]
        
        Cancelando os termos $bc, bf, bd, be$, obtemos
        \begin{align*}
            mc + mf = md + me 
            &\iff m(c+f) = m(d+e) \\ 
            &\iff c+f = d+e  \\
            &\iff (c,d) \sim (e,f).
        \end{align*}
        E portanto
       \[ \overline{(c,d)} = \overline{(e,f)}. \]
    \end{enumerate}
\end{dem}

Podemos usar a notação como na \Cref{int-obs-notacaoSimetrico} e na \Cref{int-def-subtracao}. Assim, se $x = \overline{(a,b)}$, poderemos quando conveniente trabalhar somente com a notação da variável $x$, em vez de usar a classe. Por outro lado, em vista de necessidade, não abandonaremos a notação das classes de equivalência.

\begin{teo}\label{int-teo-produtoRegraSinal1}
    Sejam $x, y$ números inteiros quaisquer. É válido que 
    \[ -(xy) = x(-y) = (-x)y. \]
\end{teo}
\begin{dem}
    A demonstração consiste em explorar a unicidade do simétrico, conforme o \Cref{agb-teo-simetricoUnico}.
    Vamos mostrar que $xy$ é o simétrico de todos no enunciado. Basta observar que $xy + (-xy) = 0$.
    Também vale que $xy + x(-y) = x(y+(-y)) = x0 = 0$. Por último, $xy + (-x)y = (x + (-x))y = 0y = 0$.
\end{dem}
\begin{corol}\label{int-corol-produtoRegraSinal2}
    Se $x,y \in \mathbb{Z}$, então vale $(-x)(-y) = xy$.
\end{corol}
\begin{dem}
    Pelo \Cref{int-teo-produtoRegraSinal1} concluímos que vale \\ $(-x)(-y) = -(x(-y)$, como o produto é comutativo, temos $-((-y)x) = -(-(yx))$,
    o que, pela \Cref{agb-prop-simetricoSimetrico} implica que $-(-(yx)) = yx = xy$.
\end{dem}

Com isso, podemos observar que $\mathbb{Z}$ com a soma dada na \Cref{int-def-soma} e com o produto dado na \Cref{int-def-produto}, tem as propriedades enunciadas na \Cref{agb-def-anel}, e portanto é um anel.

\section{A relação de ordem em $\mathbb{Z}$}
\begin{defi}\label{int-def-relacaoOrdem}
    Dados $\overline{(a,b)}$ e $\overline{(c,d)}$ em $\mathbb{Z}$, definimos a relação de ordem $\leq$ e dizemos que $\overline{(a,b)}$ é menor do que ou igual a $\overline{(c,d)}$ quando $a+d \leq b+c$ e denotamos por $\overline{(a,b)} \leq \overline{(c,d)}$.
\end{defi}

\begin{teo}\label{int-teo-relacaoOrdemBemDefinida}
    A relação de ordem está bem definida, isto é, para $\overline{(a,b)} = \overline{(a',b')}$ e $\overline{(c,d)} = \overline{(c',d')}$, se $\overline{(a,b)} \leq \overline{(c,d)}$, então $\overline{(a',b')} \leq \overline{(c',d')}$.
\end{teo}
\begin{dem}
    % Sejam $\overline{(a,b)} = \overline{(a',b')} \iff a+b' = b+a'$. 
    % Também $\overline{(c,d)} = \overline{(c',d')} \iff c+d' = d+c'$. 
    % Como $\overline{(a,b)} \leq \overline{(c,d)} \iff a+d \leq b+c$, temos:
    % \begin{align*}
    %     b+a'+c+d' &= a+b' + d+c' \\
    %     a'+d' + a+d + m &= b' + c' + a + d \\
    %     a'+d' + m &= b' + c'  \\
    %     a'+d' & \leq b'+c'.
    % \end{align*}

    Sejam $\overline{(a,b)} = \overline{(a',b')}$ e $\overline{(c,d)} = \overline{(c',d')}$. Logo $a+b' = b+a'$ e $c+d' = d+c'$.
   
    Supondo $\overline{(a,b)} \leq \overline{(c,d)} \iff a+d \leq b+c$, temos $a+d \leq b+c$ e existe $m \in \mathbb{N}$ tal que $(a+d)+m=b+c$. Assim
    
    \begin{align*}
        b+a'+c+d' &= a+b' + d+c' \\
        a'+d' + a+d + m &= b' + c' + a + d \\
        a'+d' + m &= b' + c'  \\
        a'+d' & \leq b'+c',
    \end{align*}
    o que mostra que $\overline{(a',b')}\leq\overline{(c',d')}$
     
\end{dem}
\begin{teo}{Sejam $\overline{(a,b)}, \overline{(c,d)}, \overline{(e,f)}$ números inteiros quaisquer. Para a relação de ordem valem as seguintes propriedades:}\label{int-teo-relacaoOrdemPropriedades}
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Reflexiva;
        \item Antissimétrica;
        \item Transitiva;
        \item Totalidade;
        \item Compatibilidade com a adição;
        \item Compatibilidade com a multiplicação.
    \end{enumerate}
\end{teo}
\begin{dem}
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Reflexiva: \\
            De fato, como $a+b \leq b+a$, segue que $\overline{(a,b)} \leq \overline{(a,b)}$.
        
        \item Antissimétrica: \\
            Supondo
            
            \[ \overline{(a,b)} \leq \overline{(c,d)} \]  
            e 
            \[ \overline{(c,d)} \leq \overline{(a,b)} \]
            temos que 
            \[ a+d \leq b+c\] 
            e
            \[ c+b \leq d+a \]
            Pela antissimetria em $\mathbb{N}$, temos que $a+d = c+b$, então $(a,b) \sim (c,d)$ e $\overline{(a,b)} = \overline{(c,d)} $.
        
        \item Transitiva: \\
            Supondo
            \begin{align*}
                \overline{(a,b)} &\leq \overline{(c,d)} \\ \shortintertext{e} 
                \overline{(c,d)} &\leq \overline{(e,f)},  \\ \shortintertext{temos que}
                a+d &\leq b+c & \\ \shortintertext{ e } 
                c+f \leq d+e,  \\ 
                a+d+f &\leq b + c + f  \\ \shortintertext{e} 
                c + f + b \leq d + e + b,  \\ 
                a + d + f & \myspace\leq d + e + b, \\ 
                a + f & \myspace\leq b + e, \\
                \overline{(a,b)}  & \myspace\leq \overline{(e,f)}.
            \end{align*}
            
        \item Totalidade: \\
        Pela totalidade em $\mathbb{N}$, dados $a,b,c,d \in \mathbb{N}$, temos que $a+d \leq b+c \lor c+b \leq d+a$. Logo 
        $\overline{(a,b)} \leq \overline{(c,d)} \lor  \overline{(c,d)} \leq  \overline{(a,b)}$.
        % \begin{align*}
        %     \overline{(a,b)} \leq \overline{(c,d)} & \myspace\lor \overline{(c,d)} \leq \overline{(a,b)} \\ 
        %     a+d \leq b+c & \myspace\lor c+b \leq d+a   
        % \end{align*}
        % Pela totalidade em $\mathbb{N}$ temos que sempre pelo menos uma das proposições disjuntas pelo $\lor$ ocorre.
        
        \item Compatibilidade com a adição: \\
        Supondo que $\overline{(a,b)} \myspace\leq \overline{(c,d)}$, temos que $a+d \myspace\leq b+c$. 

            Se $e, f$ são também naturais, pela compatibilidade da adição em $\mathbb{N}$ temos: \\
        \begin{align*}    
           % $a+d+e+f \myspace\leq a+d+m+e+f$ \\
            a+d +e+f \leq b+c+e+f, \\ 
            a + e + d +f \myspace\leq b + f + c + e, \\
            \overline{(a+e,b+f)} \myspace\leq \overline{(c+e, d+f)}, \\ 
            \overline{(a,b)} + \overline{(e,f)} \myspace\leq \overline{(c,d)} + \overline{(e,f)}.
        \end{align*}

        
        \item Compatibilidade com a multiplicação: \\
        Suponhamos $\overline{(a,b)} \leq \overline{(c,d)}$ e também $0 = \overline{(1,1)} < \overline{(e,f)}$.
        Desse modo, temos que $e > f$ pois $1+f < 1+e$. Seja então $e = f+m$ para algum $m$ natural. As linhas abaixo são equivalentes:
        \begin{center}
            $\overline{(a,b)} \leq \overline{(c,d)}$\\
            $a+d \myspace\leq b+c  $\\
            $(a+d)m \myspace\leq (b+c)m $ \\
            $(a+d)m + (a+d)f + (b+c)f \myspace\leq (b+c)m + (a+d)f + (b+c)f$ \\
            $(a+d)(f+m) + (b+c)f \myspace\leq (a+d)f + (b+c)(f+m)$ \\
            $(a+d)e + (b+c)f \myspace\leq (a+d)f + (b+c)e$ \\
            $ae+bf + cf+de \myspace\leq af+be + ce+df  $\\
            $\overline{(ae+bf, af+be)} \myspace\leq \overline{(ce+df, cf+de)}  $ \\           
            $\overline{(a,b)} \cdot \overline{(e,f)} \myspace\leq \overline{(c,d)} \cdot \overline{(e,f)}$.
        \end{center}        
        
    \end{enumerate}
\end{dem}
\begin{obs}
    A compatibilidade com a multiplicação, que acabamos de provar, também garante que se $\overline{(a,b)} \cdot \overline{(e,f)} 
    \leq \overline{(c,d)} \cdot \overline{(e,f)}$, então $\overline{(a,b)} \leq \overline{(c,d)}$. Comentário análogo vale para a compatibilidade com a adição.
\end{obs}

\begin{prop}\label{int-prop-AMenorBAMaisCIgualB}
    É válido que $\overline{(a,b)} < \overline{(c,d)}$ se, e somente se, existe um $\overline{(e,f)} > 0$ em que  $\overline{(a,b)} + \overline{(e,f)} = \overline{(c,d)}$.
\end{prop}
\begin{dem}
    Supondo $\overline{(a,b)} < \overline{(c,d)}$, temos $a+d < b+c$, ou seja, \\ 
    $a+d + m = b+c$, para algum $m$ natural. Consideremos o número $\overline{(m+1, 1)}$, vamos mostrar que ele é o número procurado. Sabemos que ele é positivo pois 
    \[ \overline{(1,1)} < \overline{(m+1, 1)} \iff 1+1 < 1+m+1. \] \\
    Agora, $\overline{(a,b)} + \overline{(m+1,1)} = \overline{(a+m+1,b+1)} = \overline{(a+m, b)}$.
    Podemos observar que $\overline{(a+m, b)} = \overline{(c,d)}$, pois $a+m+d = b+c$.

    Provemos a volta. Suponhamos que $\overline{(a,b)} + \overline{(e,f)} = \overline{(c,d)}$, para algum $\overline{(e,f)} > 0$. Temos $e=f+m$ para algum $m$ natural. Assim, ficamos com 
    \[ \overline{(a+f+m, b+f)} = \overline{(a+m, b)} = \overline{(c,d)}. \] 
    Assim, $a+m+d = b+c$, logo, $a+d < b+c$. Portanto $ \overline{(a,b)} < \overline{(c,d)}$.
\end{dem}

A próxima proposição complementa a proposição anterior.
\begin{prop}\label{int-prop-diferencaPositiva}
    É válido que $\overline{(a,b)} \leq \overline{(c,d)}$ se, e somente se, existe um $\overline{(e,f)} \geq 0$ em que $\overline{(a,b)} + \overline{(e,f)} = \overline{(c,d)}$. 
\end{prop}
\begin{dem}
    Para provar a ida, separemos em dois casos:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Se $\overline{(a,b)} = \overline{(c,d)}$ então $\overline{(a,b)} + 0 = \overline{(c,d)}$.
        \item Se $\overline{(a,b)} < \overline{(c,d)}$, caímos na \Cref{int-prop-AMenorBAMaisCIgualB}.
    \end{enumerate} 
    Para provar a volta, também separaremos em dois casos:    
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Se $\overline{(e,f)} = 0$, temos $\overline{(a,b)} + 0 = \overline{(c,d)}$.
        \item Se $\overline{(e,f)} > 0$, caímos na \Cref{int-prop-AMenorBAMaisCIgualB}.
    \end{enumerate} 
\end{dem}

Vamos relembrar que um número negativo, conforme a \Cref{agb-def-numNegativo}, em $\mathbb{Z}$, é qualquer número menor que $0$.
\begin{ex}
    O número $\overline{(1,2)} < \overline{(1,1)} = 0$. De fato, $1+1 < 2+1$. 
\end{ex}
\begin{ex}
    O número $\overline{(4,2)}$ é positivo. Pois de acordo com a \Cref{agb-def-numPositivo}, temos que $\overline{(1,1)} < \overline{(4,2)}$ pois 
    $1+2 < 1+4$.
\end{ex}
\begin{ex}
    O número $0 = \overline{(1,1)}$ não é nem positivo, nem negativo, conforme as \Cref{agb-def-numPositivo,agb-def-numNegativo}, pois ele não é maior (nem menor) do que o zero do conjunto.
\end{ex}
\begin{ex}
    Quando quisermos mencionar os números positivos e incluir o zero, chamaremos simplesmente de números não negativos. Analogamente, os números não positivos são os números negativos junto com o zero.
\end{ex}

\begin{prop}\label{int-prop-coordenadaMaior}
    Um número inteiro é não negativo se, e somente se, a primeira coordenada é maior do que ou igual a segunda coordenada. 
    Isto é, se $\overline{(a,b)}$ é um número inteiro, então vale $0 \leq \overline{(a,b)}  \iff b \leq a$.
\end{prop}
\begin{dem}
    Seja $0 = \overline{(1,1)}$. Tem-se que:
    \[ 0 = \overline{(1,1)} \leq \overline{(a,b)} \iff 1+b \leq 1+a \iff b \leq a. \]
\end{dem}

\begin{corol}\label{int-corol-numeroOuSimetricoPositivo}
    Dado um número inteiro, ou ele é maior do que ou igual a zero, ou seu simétrico aditivo é, ou seja,
    se $\overline{(a,b)} \in \mathbb{Z}$, então $\overline{(a,b)} \geq 0 = \overline{(1,1)}$ ou $-\overline{(a,b)} \geq 0$.
\end{corol}
\begin{dem}
    Como a relação de ordem $\leq$ é total conforme o \Cref{int-teo-relacaoOrdemPropriedades}, vale que $\overline{(a,b)} \leq \overline{(1,1)}$ ou $\overline{(1,1)} \leq \overline{(a,b)}$. Se $\overline{(a,b)}$ é não negativo é imediato que o corolário é válido. Já no segundo caso, 
    de $\overline{(a,b)} \leq \overline{(1,1)}$ temos $a+1 \leq b+1 \implies a \leq b$. \\
    Com isso, $-\overline{(a,b)} = \overline{(b,a)} \geq \overline{(1,1)}$ pela \Cref{int-prop-coordenadaMaior}.
\end{dem}

\begin{corol}\label{int-corol-simetricoSinalTrocado}
    Um número inteiro é não negativo se, e somente se, seu simétrico aditivo é não positivo.
\end{corol}
\begin{dem}
    Pelo \Cref{int-corol-numeroOuSimetricoPositivo}, considerando um número $x$ e seu simétrico $-x$, ao menos um deles é não negativo. Caso seja $0 \leq x$ temos $0 + (-x) \leq x + (-x)$. Logo $-x \leq 0$, assim $-x$ é não positivo. No outro caso supomos que $0 \leq -x$, daí 
    $0 + x \leq -x + x = 0$, assim $x \leq 0$.
\end{dem}

\begin{prop}\label{int-prop-somaPositivosPositiva}
    A soma de dois inteiros não negativos é não negativa, isto é, se $x, y \in \mathbb{Z}$ com $x,y \geq 0$ então $x+y \geq 0$.
\end{prop}
\begin{dem}
    Conforme o \Cref{int-corol-simetricoSinalTrocado}, como $x,y \geq 0$ temos $-x \leq 0$ e $-y \leq 0$. Como qualquer inteiro não negativo é maior do que ou igual a qualquer inteiro não positivo, temos $-y \leq +x$, e pela compatibilidade da soma com a relação de ordem (\Cref{int-teo-relacaoOrdemPropriedades}), temos 
    $-y + y \leq x + y$. Desse modo, $x+y \geq 0$.
\end{dem}

% \begin{prop}\label{int-prop-diferencaPositiva}
%     Se $x,x' \in \mathbb{Z}$ com $x' \geq x$, então existe $y$ inteiro, tal que $y \geq 0$ e $x' = x+y$.
% \end{prop}
% \begin{dem}
%     Se $x' = x$ então $y=0$.
%     Caso contrário, se $x'>x$ então considere $x = \overline{(a,b)}, x'=\overline{(a',b')}$. Temos 
%     \begin{align*}
%         x < x' \iff a+b' < b + a' &\iff b+a' = a+b'+c \text{ para algum } c \in \mathbb{N}. \\ \shortintertext{Logo}
%         a+c+b' = b+a' &\iff (a+c,b) \sim (a',b').
%     \end{align*}
%     % \[ x < x' \iff a+b' < b + a' \iff b+a' = a+b'+c  \] 
%     % \[  a+c+b' = b+a' \iff (a+c,b) \sim (a',b') \text{ , com $c$ natural.} \] 

%     Temos também que $\overline{(a+c,b)} = \overline{(a+c+1,b+1)} = \overline{(a,b)} + \overline{(c+1, 1)}$, onde usamos a \Cref{int-def-soma} e a \Cref{int-prop-cancelaCoordenadas}. Assim $x' = \overline{(a+c,b)} = \overline{(a,b)} + \overline{(c+1,1)}$.

%     O número $\overline{(c+1,1)}$ é inteiro, pois suas entradas são números naturais, e é positivo pois $\overline{(1,1)} \leq \overline{(c+1,1)} 
%     \iff 1+1 \leq 1+(c+1)$ e como $c$ é natural, ele não pode ser zero, conforme nossa construção. Dessa forma $\overline{(c+1,1)}$ é o $y$ desejado.
%     % O número inteiro $y = \overline{(m+1,1)}$ é tal que $y>0$ e $x' = x+ y$. Ele é positivo porque $0 = \overline{(1,1)} \leq \overline{(m+1,1)}$ uma vez que $1+1 \leq 1+(c+1)$. Ainda, $0 \neq y$ pois $c \in \mathbb{N}$ e nosso $\mathbb{N}$ não tem o zero. Agora mostremos que $x+y = x'$, temos:
%     % $x+y = \overline{(a,b)} + \overline{(c+1,1)} = \overline{(a+c+1,b+1)} = \overline{(a+c,b)}$, isso usando a \Cref{int-def-soma} e \Cref{int-prop-cancelaCoordenadas}. 
%     % Temos também que $ a+c+b' = b+a' \iff (a+c,b) \sim (a',b')$ 
% \end{dem}

% \begin{prop}\label{int-prop-diferencaPositivaII}
%     Sejam $x, x'$ números inteiros quaisquer. Se existe $y$ inteiro tal que $y \geq 0$ e $x' = x+y$, então $x \leq x'$.    
% \end{prop}
% \begin{dem}
%     Seja $x = \overline{(a,b)}$.
%     Suponhamos $0 \leq y$, assim $y = \overline{(e,f)}$ para $e,f$ naturais tais que $e \geq f$ (\Cref{int-prop-coordenadaMaior}). 
%     De $x' = x + y$ temos que $x' = \overline{(a+e,b+f)}$. Temos que 
%     \begin{align*}
%         f &\leq e \\ \shortintertext{assim}
%         a+b+f &\leq b+a+e \\ \shortintertext{e então}
%         a+(b+f) &\leq b+ (a+e). \\ \shortintertext{Logo}
%         \overline{(a,b)} &\leq \overline{(a+e,b+f)} \\ \shortintertext{e portanto}
%         x &\leq x'.
%     \end{align*}
% \end{dem}

\begin{prop}\label{int-prop-quadradoPositivo}
    O quadrado de um número inteiro é um inteiro não negativo, ou seja, se $\overline{(a,b)} \in \mathbb{Z}$, então vale $0 = \overline{(1,1)} \leq \overline{(a,b)} \cdot \overline{(a,b)}$. 
\end{prop}
\begin{dem}
    Temos $\overline{(a,b)} \cdot \overline{(a,b)} = \overline{(aa + bb, ab+ba)}$. Observando a \Cref{int-prop-coordenadaMaior}, queremos mostrar que $aa+bb \geq ab+ba$. Considerando a tricotomia de $\mathbb{N}$ (aplicada em $a$ e $b$) dada na \Cref{nat-teo-somaPropriedades}, separaremos a demonstração em 3 casos:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Caso $a=b$: \\
        Temos $aa+aa \geq aa+aa$.

        \item Caso $a < b$: \\
        Temos $b = a+c$, com $c \in \mathbb{N}$. Logo \\
        \[ aa+bb = aa+(a+c)(a+c) = aa+aa+ac+ac+cc \] 
        e
        \[ ab+ba = a(a+c)+(a+c)a = aa+ac+aa+ca. \]
        Notemos que $aa+bb = ab+ba+cc$, com $cc \in \mathbb{N}$, assim $aa+bb \geq ab+ba$.

        \item Caso $b < a$: \\
        Temos $a = b+c$, com $c \in \mathbb{N}$. Logo
        \[ aa+bb = (b+c)(b+c) + bb = bb+bc+cb+cc+bb \]
        e
        \[ ab+ba = (b+c)b+b(b+c) = bb+cb+bb+bc. \]
        Como $aa+bb = ab+ba+cc$, com $cc \in \mathbb{N}$, provamos que $aa+bb \geq ab+ba$.
    \end{enumerate}
\end{dem}

\begin{prop}\label{int-prop-produtoPositivo}
    O produto de dois inteiros não negativos é não negativo.
\end{prop}
\begin{dem}
    Seja $r$ um número inteiro, tal que $0 \leq r$. Se $s$ é um inteiro tal que $0 \leq s$, pela compatibilidade do produto com a relação de ordem (\Cref{int-teo-relacaoOrdemPropriedades}), então $0 \cdot s \leq r \cdot s$, assim $0 \leq rs$.
\end{dem}
\begin{prop}\label{int-prop-produtoMaiores}
    Sejam $x, y, x', y'$ números inteiros não negativos, tais que $x \leq x'$ e $y \leq y'$. Vale que $xy \leq x'y'$.
\end{prop}
\begin{dem}
    Suponhamos $x' \geq x $ e $y' \geq y$. Temos que  $x' = x + r$ para algum $r$ inteiro não negativo, e que $y' = y+s$ para algum $s$ inteiro não negativo.
    Segue que $ x'y' = (x+r)(y+s) = xy+xs+ry+rs \geq 0$, pois cada uma dessas parcelas é não negativa. De fato, sendo $x,y,r,s$ todos não negativos,  o produto de quaisquer dois deles é não negativo (\Cref{int-prop-produtoPositivo}). Portanto $xy \leq x'y'$.
\end{dem}

% \begin{prop}\MODIFICADOlabel{int-prop-produtoMaiores} % Foi alterado a notação, ao invés de trabalhar com pares ordenados foi trabalhado somente com uma variável em Z.
%     Sejam $\overline{(a,b)},\ \overline{(a',b')},\ \overline{(c,d)},\ \overline{(c',d')}$ números inteiros não negativos, tais que \\
%     $\overline{(a,b)} \leq \overline{(a',b')}$ e $\overline{(c,d)} \leq \overline{(c',d')}$. Vale que 
%     \[ \overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)} \leq \overline{(a',b')} \cdot \overline{(c',d')}. \]
% \end{prop}
% \begin{dem}
%     Supondo $\overline{(a,b)} \leq \overline{(a,b)}$ e $\overline{(c,d)} \leq \overline{(c',d')}$ temos $a+b' \leq b+a'$ e $c+d' \leq d+c'$.
%     \[ (ac+bd) + (a'd'+b'c') \leq (ad+bc) + (a'c' + b'd') \]
%     \[ \overline{(ac+bd, ad+bc)} \leq \overline{(a'c'+b'd', a'd'+b'c')} \]
%     \[ \overline{(a,b)} \cdot \overline{(c,d)} \leq \overline{(a',b')} \cdot \overline{(c',d')}  \]
% \end{dem}

\section{Imersão de $\mathbb{N}$ em $\mathbb{Z}$}
A imersão que trataremos a seguir justificará a utilização de apenas um símbolo para a adição, quer trabalhemos com $\mathbb{N}$, quer trabalhemos com $\mathbb{Z}$. Isso valerá também para $\mathbb{Q}$ e $\mathbb{R}$, que serão apresentados nos próximos capítulos. A ideia de imersão trata de nos permitir corresponder um conjunto num outro, no caso, $\mathbb{N}$ em $\mathbb{Z}$, e assim trabalhar como se $\mathbb{N}$ fosse um subconjunto de $\mathbb{Z}$.

\begin{teo}\label{int-teo-imersao}
    Considere a função definida abaixo:
    % $f: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{Z}, f(x) \mapsto \overline{(x+1, 1)}$. 
    \begin{align*}
        f \colon &\mathbb{N} \to \mathbb{Z} \\
        &x \mapsto \overline{(x+1, 1)}.
    \end{align*}
    Essa função tem as propriedades a seguir:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $f(a + b) = f(a) + f(b)$;
        \item $f(a \cdot b) = f(a) \cdot f(b)$;
        \item $a \leq b \implies f(a) \leq f(b)$.
    \end{enumerate}
\end{teo}
\begin{dem}
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item 
            \begin{align*}
                f(a + b) 
                &= \overline{(a+b+1, 1)} \\
                &= \overline{(a+1+b+1, 1+1)}  \\
                &= \overline{(a+1,1)} + \overline{(b+1,1)} \\
                &= f(a) + f(b).
            \end{align*}
        
        \item 
        \begin{align*}
            f(a \cdot b) &= \overline{(ab+1, 1)}\\
                        &= \overline{(ab+a+b+1+1, a+1+b+1)}\\
                        &= \overline{((a+1)(b+1)+1, (a+1)1 + 1(b+1))}\\
                        &= \overline{(a+1,1)} \cdot \overline{(b+1,1)}\\
                        &= f(a) + f(b).
        \end{align*}        
        
        \item 
        Se $a=b$ então $f(a)=f(b)$ é óbvio. Suponhamos, por outro lado, $a \neq b$.
        Então $a<b \iff b=a+m$ para algum $m \in \mathbb{N}$.
        Temos então $f(a) = \overline{(a+1,1)}$ e $f(b) = f(a+m) = \overline{(a+m+1,1)}$.
        Vemos que $\overline{(a+1,1)} \leq \overline{(a+m+1,1)}$ porque $a+1+1 \leq 1 + a + m + 1$.
    \end{enumerate}
\end{dem}



\begin{obs}
    A partir de agora, temos a liberdade de escrever os números inteiros com a notação usual de $\mathbb{N}$, isto é $1 = \overline{(2,1)}, 2 = \overline{(3,1)}, 3 = \overline{(4,1)}$ e assim por diante, além de representar o $\overline{(1,2)} = -1,\ \overline{(1,3)} = -2,\ \overline{(4,1)} = -3$ e, analogamente, ad infinitum.
\end{obs}

\begin{teo}\label{int-teo-ilimitadoSuperiormente}
    O conjunto $\mathbb{N}$ não é limitado superiormente em $\mathbb{Z}$.
\end{teo}
\begin{dem}
    O teorema deve ser entendido no contexto da imersão de $\mathbb{N}$ em $\mathbb{Z}$.
    Por contradição, vamos supor que $\overline{(a,b)} \in \mathbb{Z}$ seja um número fixo e uma cota superior de $\mathbb{N}$. Sabemos que um número natural em $\mathbb{Z}$ é da forma $\overline{(n+1,1)} \in \mathbb{Z}$, com $n \in \mathbb{N}$. Logo, devemos ter $\overline{(n+1,1)} \leq \overline{(a,b)}$ para qualquer $n \in \mathbb{N}$. Temos $n+1+b \leq 1+a$ e então
    \begin{equation}
        n+b \leq a, \label{int-dummyIlimitadoSuperiormente}     
    \end{equation}
    em que $a$ e $b$ são naturais fixos e $n$ um natural qualquer.
    
    Substituindo $n$ por $n_0$ na Inequação \ref{int-dummyIlimitadoSuperiormente}, obtemos $n_0 + b \leq a$. Se for $n_0 + b = a$, tomando $n_1 = n_0 + 1$, obtemos que 
    \[ a = n_0 + b < n_0 + 1 + b =  n_1 + b, \] 
    em que $n_1 + b \in \mathbb{N}$, o que é uma contradição. Se for 
    $n_0 + b < a$, então $a = n_0 + b + m$, para algum $m \in \mathbb{N}$. Tomando $n_1 = n_0 + m + 1$, obtemos 
    \[ a = n_0 + b + m < n_0+m+1 + b = n_1 + b, \] 
    em que $n_1 + b \in \mathbb{N}$, o que é uma contradição. Portanto, em $\mathbb{Z}$ não existe uma cota superior para $\mathbb{N}$.

\end{dem}

\begin{ex}\label{int-ex-imersaoProduto}
    Considerando a imersão, podemos entender o produto $2 \cdot \overline{(a,b)}$ da seguinte forma:
    $2 = \overline{(3,1)}$ e $\overline{(3,1)} \cdot \overline{(a,b)} = \overline{(3a+b,3b+a)} = \overline{(2a,2b)}$.
    Essa é a notação usual quando se trabalha com elementos em que a multiplicação por um escalar funciona da maneira usual 
    $k \cdot \overline{(a,b)} = \overline{(ka,kb)}$ quando $k > 0$. Por outro lado, quando $k < 0$ precisamos trocar a primeira coordenada com a segunda, o que não é usual. Nesse sentido, temos que $-2\overline{(a,b)} = 2\overline{(b,a)} = \overline{(2b,2a)}$.
\end{ex}

Considerando a natureza dos elementos que compões os conjuntos $\mathbb{N}$ e $\mathbb{Z}$, eles são conjuntos disjuntos. Mas como existe um subconjunto de $\mathbb{Z}$ que se comporta igual a $\mathbb{N}$, temos a liberdade de usar $\mathbb{N}$ como sendo um subconjunto de $\mathbb{Z}$.  

As operações de adição e multiplicação e a relação de ordem funcionam em $\mathbb{Z}$ analogamente a $\mathbb{N}$, ou seja, o nosso objetivo do capítulo de construir uma adição, uma multiplicação e uma relação de ordem mantendo certa semelhança com $\mathbb{N}$ foi alcançado.

Essa é uma parte importante da construção dos números inteiros. Em geral não importa o que é um número, mas apenas o que conseguimos fazer com ele, as regras do jogo. Por outro lado, a construção do conjunto dos números inteiros mostra-nos que a existência de um conjunto $\mathbb{N}$, a lógica e a teoria de conjuntos elementar que assumimos até agora garantem que existe um conjunto $\mathbb{Z}$ que podemos manipular com as regras mostradas.

Por certo ponto de vista, não interessa o que são e como são definidas as operações de soma e produto, mas, admitindo que exista um conjunto $A$ com uma operação de soma e uma operação de produto, ambas tendo certas propriedades, é possível provar teoremas sem levar em conta a \emph{natureza} dos entes matemáticos envolvidos.

A construção de $\mathbb{Z}$, as apresentações e provas das proposições apresentadas caminham nesse sentido de permitir uma abstração do conjunto, para que não seja mais necessário trabalhar com pares ordenados.

Poderíamos desenvolver alguns tópicos importantes levando em conta a natureza dos nossos números inteiros, que são pares ordenados. Isso é satisfatório, se conseguirmos provar o que queremos. Por outro lado, tratar com conjuntos genéricos (independente da construção utilizada) permite uma abstração e uma generalização, mostrando que certas características não dependem de um conjunto específico (no nosso caso $\mathbb{N} \times \mathbb{N} / \sim$). As abstrações permitem formar conclusões dependendo de apenas algumas características/propriedades do conjunto. Dessa maneira, em geral a pergunta "qual é o conjunto de números inteiros?"\ não faz sentido, pois o que nos importa é o que podemos fazer com ele, e não como ele foi construído. 
% Isso se tornará importante na construção de $\mathbb{R}$, podendo ser feita de dois métodos que formalizam o conjunto, mas nos interessa como $\mathbb{R}$ foi construído porque o tema deste trabalho é a construção dos números, mas na utilização do conjunto, se for feito por sequências ou por cortes de Dedekind, não é relevante. 

Os números como utilizamos na prática para fazer cálculos, quantificações e medições, dependem de um sistema de numeração. Não desenvolveremos esse tema, que requer o uso da divisão euclidiana. O leitor interessado pode consultar \cite{hefez-algebra}.

% Existem muitos números e cadê o $15$, o $35$, o $-351$? A resposta é que nesse momento não possuimos um sistema de numeração, que para ser desenvolvido precisa da divisão euclidiana. O leitor interessado em verificar o sistema de numeração para $\mathbb{Z}$ pode consultar \cite{hefez-algebra}.



\end{document}